求救 政治學

左翼係社會主義，人人平等，民主
右翼係極權，仇外，資本

咁究竟中國同北韓係左定右?
中國自稱左，但實際右??
北韓個個都咁窮除左金仔，但又屬於極權??

咁美國同英國係左定右，
媽的，好亂，求救

左右翼並唔係咁樣定義架喎
左右翼形容嘅係事情，思想上嘅立場
左，即求改變，革新
右，即不求改變，保持原狀，極端者則想後退回昔日的情況

但係極左=Marxism 極右=fascism

咁港獨係左

Apple daily點neoliberal

Concept好亂，點算，亂講愈亂

係咪on9

中國同北韓肯定係偏右
其本上同communism同socialism無關係

left: radical/ reform
right: conservative/ consensus

left/ right wing 好難走去某一個extreme, that's why there are an existence of central-left or central-right

Conservative Party in US in general is right-wing, Democratic Party then is left-wing (Obamacare)

Left=progressive,liberty,intervention,international cooperation
right=conservative,hierarchy,authority,market,national interest

咁中國有hierarchy,authority，冇equality,liberty,但自稱社會主義，咁佢左定右?

I wonder from what perspective will you see Independence of Hong Kong is a dictatorship?

左同右都只係標籤, 當標籤唔足以貼切咁形容果件事, 就唔需要用依套標籤, 而唔係夾硬套個標籤落去勉強代表件事. 好似北韓咁, 無論用左同右嚟形容都係唔合適.

I would say in political sense PRC is more likely to be right, and left in economic sense.

唔識,陣係知自己係無政府主義

攪清楚經濟左右同政治左右先

最簡易講法係 左翼追求平等、右翼追求自由
但你好難用呢種二分法去劃分一國政策為左/右架喎

左/右下面都好多唔同既ideology

中國應該係Capitalism without Democracy
From Prof. Kellee TSAI

政治上既分界應該係左囉
經濟上 佢話自己係中國特色既社會主義嘛 但的確唔係完整既market economy

烏大龜先生 你唔好話香港獨立運動係MK behaviour ?

好多種講法
左：進步，結果平等，干預，國際
右：保守，機會平等，自由，民族

但最核心分別係對「差異」既理解，包括民族、種族、性別、經濟、宗教、文化等

左：差異係壞事，造成歧視，剝削等，因此要減少差異
右：差異係好事，發揮社會功能（如推動向上流動），突顯各種獨特性，文化價值

港獨係右，強調港中差異，有民族主義傾向，重視主權

左翼追求平等同自由wow

左=平等 真正既共產就係極左
右=自由 資本主義 法西斯都係極右

咁我想問,社會主戡係咪追求民主架?

唔使分咁清 好多人又有左又有右

Socailism contain community and fraternity....So??

Thank for your website

救命, 好多自以為識分既人其實都唔識分

民主同國家政策走社會主義定國家資本主義可以係冇關係嘅, 所以唔可以話社會主義一定會追求民主.

上世紀末出現「左翼右傾，右翼左傾」既現象。到今時今日政治取態模型最少要分成四種，先可以粗略咁符合到現況。

社會左經濟左
社會左經濟右
社會右經濟左
社會右經濟右

所謂既「左」亦都絕對唔係鐵版一塊，最起碼分五種。

無政府主義(唔成氣候)

馬列、托派、毛派(走唔出學院)

綠黨運動(半紅不黑)

社會民主主義

左翼自由主義

經濟左
只有社會與政治抗爭能夠使資本主義經濟體系下的弱勢者減輕負擔。對於重新分配措施，認為要直搗生產過程核心，重新檢討市場力量如何決定了資本定能獲得的利潤，以及造成受薪者內部的不平等。
行為包括生產工具國有化、設立法定薪資標準；不滿足於收稅或發放福利。

經濟右
認為在長期而言，只有市場力量、個人行動、生產力成長才能確實改善所得與經濟條件，對最底層的人更應該如此。所以政府再分配措施不僅要限於一定的幅度，更重要的是必須盡量使用對市場機制良好運作造成最少干預的手段。例如稅收與移轉性支付制度(負所得稅)。

平等同自由唔相容。
絕對自由就冇平等，絕對平等就冇自由。

經濟學既野，始終冇人搵到完美方案；畢竟每套理論都有work同唔work既時候。今日今日無論研究經濟學定係認真地做公共政策，都好少會原教旨地「左」或者「右」，講得既都一定係呃票既政棍。
所以經濟黎講，連登仔有個基本概念黎區分左右就算了，實務上作用不大

但係經濟發展得最好果堆國家都係經濟右。

但係經濟發展得最好果堆國家都係經濟右。[/quote]
新加坡係經濟左, 香港係右到出哂名
岩岩先講完左同右只係模型，純粹拎黎參考 2017年可行既經濟政策都一定係混合，左同右都有d咁樣

新加坡係經濟左, 香港係右到出哂名
岩岩先講完左同右只係模型，純粹拎黎參考 2017年可行既經濟政策都一定係混合，左同右都有d咁樣

quote搞亂哂 sorry

想落去講社會

你想講welfare policy?
定係話經濟右國家天生資源多d？
咁我又唔覺中國d天然資源係改革開放後無啦啦爆出黎。

社會左、社會右

社會的構成極度複雜，每個議題當中的每個主張都可以被分成左與右。

有時候，有些同樣被歸類成「左」的主張十分之風馬牛不相及。例如能源問題上的左是指「開發潔淨能源」、槍械問題上的左是指「槍械管制」。而唯一連貫起來的，就是這些主張背後所帶有的「精神氣質」。

在這個意義上，左是指「進步的、不滿現狀的、質疑權威的」，而右就是指「保守的、維持現狀或返回過去的、權威的」。

與經濟方面同樣的地，以上只屬粗略的區分，套用到當前問題的話需要有額外的資料作補充。而社會議題範疇之多亦難以逐個意見區分左右，大家睇下就算。

introduction to political science堂教
最簡單既解釋係
國際上一直都係左係親自由 香港人口中既反對派
右係親政府 即係建制派

但黎到香港長毛就將左右倒轉
詳細原因唔記得 淨係記得lecturer咁講

點為之"經濟好"先?

因為香港建制派係承繼咗英殖時期嘅共產黨支持者嘅板塊, 以前老左老左咁叫改唔到口.

GDP，人均收入，生活水平，教育水平，科技水平等等

上面幾位巴打都講得冇錯，好詳盡。左右可以有唔同詮譯，上面都有幾個例子。

所謂左同右係用黎區分對立嘅政治立場、意識形態，立身係冇任何解釋話左代表咩，右代表咩。但係左右派嘅源起（法國大革命嘅議會）當然地induce左左派係進步黨，右派係保皇黨。(你睇返香港嘅例子就係完全相反)

係一直以來, 香港人因為「67左派暴動」就以為「左=共產黨=獨裁」

而「長毛點將左右調轉」係撥亂返正 將政府變返做右, 反對派變返做左

北歐都好左但經濟都好好

丹麥.

不過當然係鳳毛麟角啦.

北歐有private ownership, 有free market,
最多叫中間路線右派or compassionate capitalism, 只可以話係一班右派入面佢地係偏左。

lm

不過左右其實係相對既。
北歐同美國比係左，同北韓比係右。
而家既英國比起大英帝國都叫左啦。

不過我個人會用property ownership同plan/market economy咁分。

咁當親自由果班執政
咁支持自由咪變右派

香港的左與右

來到我最不想討論的環節。香港的左右實在太複雜，必需配合歷史脈絡來理解。

九七前，香港人一直處身於中共與英國之間。中共佔領下的中國，集計劃經濟、獨裁、威權、集體主義於一身；成為香港人對「左」的理解。同樣地，

英國對香港的統治是基於「右」的帝國主義和殖民主義，同時又時一個資本主義、西方式民主自由、個人主義的國家。這些概念被香港人理解成「右」。

然而，事實上這種區分並不正確。

「左」是一個多種差距甚大並且互相矛盾的政治思想，集體共用的概念。所以「左」包括史太林和毛澤東的威權、獨裁統治。但當中亦包括提倡普世價值、議會民主的左翼自由主義或社民主義等。而「右」亦不一定保證尊重個體的自主，不一定支持民主自由；最簡單的例子就是納粹、軍國日本、法西斯黨。

上面巴打提及「長毛打亂了香港的左右」。更正確地講，是長毛把「左與右」跟「自由與獨裁」無關的事實呈現到香港人眼前。於是得出了在本土派出現前的正確分類：

中共政府、工聯會：獨裁左
港共政府、民建聯、自由黨：獨裁右
泛民主派：民主左

放眼世界，加泰、庫爾德、蘇格蘭等地的獨立運動，都由左翼政黨推動。另外，「毛澤東支持台灣、湖南獨立」最近亦不斷被回帶。

左翼事實上支持和擁護民族自決，以及反對帝國主義。「香港獨立」和「仇中」是否必然是「右」的主張很值得令人懷疑。

美國咪最多高學歷左膠囉

社會主義應該係追求按需供給
民主就係量度一個state/regime開放與否的準則

淨係用左右黎比會唔準確，事關傳統左右係經濟
而家有political compass可以睇埋係偏向authoritarian/anarchist
有個測驗係睇埋social progressive

中國共產黨為例，一開頭係紅色，而家係藍色

睇你點睇
不過港獨既核心係反壓迫反暴政而唔係出於排外（排中國人，因為中國人係香港係受建制保護），呢點黎講我覺得港獨係左派運動，所以話港獨法西斯既你當佢9up

納粹都話自己national socialism
中國話自己係「有中國特色既社會主義」，你自己諗啦中國特色

sor9張圖睇唔到顏色
你淨係睇毛語錄，會覺得佢應該係左上近水平線嗰個位，但而家既中國，係近中上/右上既位

完全唔明你問乜
你想問online media點樣反映民主程度定咩

咁你要考慮埋 PRC操控媒體既手段 是咪包括引導netizen既情緒 甚而刺激起一d collective action

中共「改革開放」一般被視為走資
只有名義上係「左」。

首先，「左與右」同「民主與獨裁」冇直接關係
然後，民主係左與右既立場上有不同解釋。我地一般理解個隻，其實係「西方式民主」、「議會民主」、「自由主義民主」。

而係社會主義、共產主義入面，民主唔單止包括公民權利(投票權)上的平等，亦包括經濟上的平等。而社/共理解的自由，同樣亦包括經濟的自由。因為社/共的政治哲學建基於階級分析，認為無產階級即使在權利上與資產階級平等，但實際上仍然只會處於被剝削的位置，而資產階級亦比無產階級實際上享有更多自由*。

社會主義民主/共產主義民主的實行全部失敗，基本上只屬於一個理論假設。而世上的「社會主義國家」最後往往只會發展成一群由官僚組成的新特權階級。

*例如富人的孩子可以選擇做藝術家，而窮人的孩子會負債並且被逼放棄夢想。

Marx認為社會主義係邁向共產主義既前一步，但亦都強調無論socialism又好、communism又好，成功既前提係要生產力>所需
老毛既毛語錄其實係寫得唔錯，好多野你話想搞革命既而家都apply到（將入面既美國代換作中國就得），只可以話太躁進再加利慾熏心，後尾變左質
紐西蘭社會主義做得唔錯，不過人地都係穩定左經濟同政局之後先慢慢發展
新自由主義下既民主有個好大缺點就係發展到最尾都係變bipartisan，睇下美國同台灣，經濟方面一定係討好財團，啲人雖然話民主黨左派，但Trump既競選口號經濟方面其實仲左過民主黨（失落工業帶、工人），最尾都係鬥銀彈

左與右同民主或獨裁的確無關
我上面只係想指出係政治科學入面，民主政體的確係相對於獨裁政體 而用黎量度political openness 既準則

至於社會主義下既民主同資本主義下既民主我真係無研究

完全明白啊

不能夠咁講的
最簡單既例子就係納粹黨既全稱，其實係「國家社會主義德國工人黨」。任何右派一開始要獲得一支，都一定會講d聽起黎好左既說話，而Trump當然都唔會例外。

正確判斷左右唔係視乎政黨或者政客聲稱佢地是否關心基層權益，因為正如港共反佔中反拉布都係用「阻住基層生計」，每一個政客都會話自己係為基層。

你必需要睇佢究竟係咪針對緊經濟體系當中既不平等，透過再分配而減低貧富懸殊(左)，定還是透過減稅、削減福利黎刺激經濟(右)。

我既意思係佢個號召係左
雖然佢既支持者係咁話希拉里係左派，但其實兩者係光譜上都係右派
btw好憎liberals (liberals get the bullets too🔫)

點解憎我

憎liberal係憎american liberals
擺係香港既話就係話何君堯講殺無赦都係言論自由，唔洗譴責(hate speech is free speech, so we shouldn't shut it down)
同埋例如之前美國禁止跨性別參軍，liberals會話支持跨性別參軍，左派會覺得美國根本應該撤軍

咁姐係，香港既左同右與其他國家既左右係相反??confusing

左同右只有一套標準 相反係你理解錯

所以點解我好憎講呢啲，因為真係好煩

2017年講Liberalism(自由主義)通常係講「Social Liberalism(社會自由主義/左翼自由主義)」。我懷疑你係咪講緊「Libertarianism(自由意志主義/自由至上主義)」。

而且兩者係中文都可以稱為「新自由主義」

連仔食撚左我個留言

笑死